	\section{Частотные характеристики импульсных систем}
	\subsection{Понятие об амплитудно-фазовых характеристиках импульсных систем (годографы z-преобразований)}
	$$x\left(t\right)\to{x}^{\ast}\left(t\right)\to{X}^{\ast}\left(p\right)\to{X}\left(z\right)$$
	
	$z={e}^{{T}_{0}p}$ если $p=\sigma+j\omega$, то $z={e}^{\sigma{T}_{0}}$ то есть происходит отображение плоскости p на плоскость z. Например, прямая $ p=\sigma_{c}+j\omega $   на плоскости z отображается в виде окружности радиусом $ e^{\sigma_{c} T_{0}} $ .
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{far1}
	\end{figure}

	Изменению p вдоль мнимой оси соответствует изменение z вдоль окружности единичного радиуса.
	
	Кривая, описываемая функцией $ W \left(z\right)_\sigma$ при изменении z вдоль окружности единичного радиуса, называется годографом z-преобразования, или АФХ импульсной системы.
	Мнимая ось плоскости Р соответствует плоскости Z, поэтому можно поставить оцифровку.
	
	$ \omega T_{0}=2\pi; \omega=\dfrac{2\pi}{T_0} $
	 
	Всю плоскость Р можно порезать на полосы и натянуть на окружность плоскости Z.
	
	$ W*\left(j \omega \right) $  и $ W* \left(p\right) $
	 
	 \newcounter{Main}\addtocounter{Main}{1}
	 Пример: \theMain
	 \stepcounter{Main}
	 

	\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{far2}
\end{figure}	 
\begin{flushleft}
	$ 	W_{1}\left(p\right)=\dfrac{K}{p^{2}} $  ; $ W_{1}\left( z\right) =\dfrac{T_{0}\cdot z\cdot K}{{\left(z-1 \right)}^{2} }$  = $  \dfrac{K \cdot T_{0} \cdot z^{-1}}{\left(1-z^{-1}\right)^2} $,

$ W\left( z\right)=\left( 1-z^{-1}\right)\cdot W_{1}\left(z \right)=\dfrac{K \cdot T_{0} \cdot z^{-1}}{1-z^{-1}}    $,

$ y[i]=y[i-1]+K\cdot T_{0}\cdot x[i-1] $

$ W\left ( z \right )|_{z=e^{j\omega T_{0}}}=\dfrac{KT_{0}e^{\dfrac{j\omega T_{0}}{2} }}{e \dfrac{j\omega T_{0} }{2}-e^{-\dfrac{j\omega T_{0}}{2}}}\cdot \dfrac{2 j}{2 j} $=

$ \dfrac{K\dfrac{T_{0}}{2}e^{-\dfrac{j\omega T_{0}}{2}}}{j \sin \dfrac{\omega T_{0}}{2}}=\dfrac{K T_{0}}{2}\cdot \dfrac{\cos \dfrac{\omega T_{0}}{2}- j \sin \dfrac{\omega T_{0}}{2}}{j \sin \frac{\omega T_{0}}{2}} $=

$ \dfrac{K T_{0}}{2}\left ( \dfrac{ctg\dfrac{\omega T_{0} }{2}}{j}-1 \right ) $=

$ \dfrac{KT_{0}}{2}\left ( -1-j\cdot Ctg\dfrac{\omega T_{0}}{2} \right ) $
\end{flushleft}
 
	 Пример: \theMain
	
	 	\begin{figure}[H]
	 		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
	 	{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{far3}}
	 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
	 		$  W\left ( z \right )=\dfrac{1-z_{2}}{z-z_{2}} $
	 	\end{minipage}
	 \end{figure}

	

	\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
		$ W^{*}\left ( j\omega  \right )=\dfrac{1-z_{2}}{e^{j\omega T_{0}}-z_{2}} $,

	\end{minipage}
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
		{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{far4}}
	\end{minipage}
\hfill
\end{figure}


1) Сначала построим $  e^{j\omega T_{0}}-z_{2} $
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
			2)	$ \dfrac{e^{j\omega T_{0}}-z_{2}^{2}}{1-z_{2}}\to   $
		\end{minipage}
	 \hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
	
			{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{far5}}
		\end{minipage}
	\end{figure} 

	\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
		3) $ \dfrac{1-z_{2}}{e^{j\omega T_{0}}-z_{2}} $	
	\end{minipage}
 \hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
		{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{far6}}
	\end{minipage}
(Желающие могут доказать, что это окружность. (Не обязательно!))
\end{figure} 

\newpage
\subsection{Основные особенности частотных функций импульсных систем} 
\begin{enumerate}
		\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth} 
				\item. $  W^{*}(j\omega ) $<как и $ W*\left ( \beta  \right ) $> есть функция периодическая с периодом $ \omega_{0} =\dfrac{2\pi }{T_{0}}<j\omega $ для$  W^{*}\left ( \beta  \right ) $>. Действительно,
			
				$ W^{*}(p+j\omega_{0}) $=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{iT_{0}\left ( p+j\omega _{0} \right )} $=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{iT_{0}p}e^{ij\omega _{0}T_{0}} $=
				
				$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{T_{0}p}=W^{*}(p) $.
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth} 
			{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{G112_1}}
		\end{minipage}
	\end{figure} 
\item. 	При изменении $ \omega  $ от $ \dfrac{\omega_{0}}{2} $  до $ \omega_{0} $ значения $ W^{*} \left( j\omega\right)   $ получаются комплексно-сопряженными значениями $ W^{*}\left( j \omega \right)   $ для диапазона $ 0 \le \omega \le \dfrac{\omega_{0}}{2}  $:

$ W^{*}\left [ j\left ( \Delta \omega + \dfrac{\omega _{0}}{2}\right ) \right ]^{*} $ =$ \sum_{i=0}^{\infty } w\left [ i \right ]e^{-iT_{0}j\left ( \dfrac{\omega _{0}}{2}+\Delta \omega  \right )}e^{\dfrac{j\omega _{0}T_{0}}{2}i} $=

=$ e^{-j\pi i} $=$ e^{j\pi i} $=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{-jT_{0}\Delta \omega i}e^{-j  \pi i} $

Сопряженная величина:

$ \left \{ W^{*}\left [ j\left ( \Delta \omega +\dfrac{\omega _{0}}{2} \right ) \right ] \right \}^{*} $=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{+jT_{0}\Delta \omega i} e^{+j \pi i} $=

=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^{jT_{0}\Delta \omega i}  e^{-j \pi i} $=$ \left ( \textit{т.к.} e^{-j\pi i}\right ) $=

=$ \sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]e^-j\left ( \dfrac{\omega _{0}}{2} -\Delta \omega \right )T_{0}i $=$ W^{*}\left [ j\left ( \dfrac{\omega _{0}}{2}-\Delta \omega  \right ) \right ] $.

\item. 	Значения $  W\left( z\right) $  (а значит и $ W^{*}\left( j\omega\right)  $) всегда действительны при

$ z=1 $ $ \left( \omega=0 \right) $ и $ z=-1\left( \omega=\dfrac{\omega_{0}}{2}\right)  $:

$ W\left ( z \right )=\sum_{i=0}^{\infty }w\left [ i \right ]z^{-i} $; $W^{*}\left ( j\omega  \right )=\sum_{i=0}^{\infty }x\left [ i \right ]e^{-j\omega T_{0}i} $.

В отличие от непрерывных систем АФХ заканчивается не в 0, а на вещественной оси. 

$ W^{*}\left(jw \right)W\left(z \right) >  $   конечно при $ \omega=0<z=1> $ , если$  W\left(p \right)  $  не имеет полюсов в начале координат, или – соответственно – $ W\left(z \right)  $   не имеет полюсов $ z=1 $ . В этом случае, если $ W\left(p \right)  $  не имеет полюсов на мнимой оси, то есть $ W \left(z \right)  $  не имеет полюсов на единичной окружности, то $ W^{*}\left( j \omega \right)   $ при изменении $ \omega $ от 0 до $ \omega_{0} $  представляет собой замкнутую кривую.
\end{enumerate}

\subsection {Расчет частотных характеристик импульсной системы $ {W}*\left({j}\omega \right) $ на основании частотных характеристик приведенной непрерывной части $ {W} \left({j}\omega \right) $}	
Предыдущие примеры  продемонстрировали трудность прямого метода построения частотных характеристик импульсных систем. Кроме того наиболее характерные особенности ЧХ ИСАУ не проявились.

Рассмотрим выход идеального ИЭ:

	\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth} 
		
		{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{G113_1}}
	\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.7\linewidth} 
	$ x^{*}\left ( t \right )=\sum_{i=0 }^{\infty}x\left [ i \right ]\delta \left ( i-iT_{0} \right ) $ 
	$ \sum_{i=0}^{\infty }x\left ( iT_{0} \right )\delta \left ( t-iT_{0} \right ) $.
\end{minipage}
\end{figure} 


В связи с тем, что $ \delta \left ( t-iT_{0} \right )=0 $	везде, кроме $ t=iT_{0} $, можно записать:


	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}[h]{0.6\linewidth} 
			$ x^{*}\left ( t \right )=\sum_{i=0}^{\infty }x\left ( t \right )\delta \left ( t-iT_{0} \right )=x\left ( t \right )\cdot \delta _{T}\left ( t \right ) $,
			
			где 
			
			
			$ \delta \left ( t \right )=\sum_{i=-\infty }^{\infty }\delta \left ( t-iT_{0} \right ) $:
		\end{minipage}
	\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth} 
		{\includegraphics[width=1\linewidth]{G113_2}}
	\end{minipage}
\end{figure} 
Нижний предел расширили до $ -\infty  $ , полагая, что  $ x\left ( t \right )=0     $ при  $ t<0  $.
Функция $  \delta _{t}\left ( t \right )  $- периодическая, с периодом $ T_{0}   $ , частотой следования $ \omega _{0} =\dfrac{2 \pi}{T_{0}} $ . Разложим эту функцию в ряд Фурье: используем при этом комплексную формулу записи ряда Фурье:
$ \delta _{T}\left ( t \right )=\dfrac{1}{2}\sum^{\infty }_{K=-\infty }c_{K}e^{jK\omega _{0}t} $
,

где

$ c_{K}=\dfrac{2}{T_{0}}\int_{-T_{0}/2}^{-T_{0}/2}\delta _{T}\left ( t \right )e^{-jK\omega _{0}t}dt $
.


В пределах  $ \left [ -\dfrac{T_{0}}{2},\dfrac{T_{0}}{2} \right ]\delta _{T}\left ( t \right )=\delta \left ( t \right ) $.

Поэтому: $ c_{k}=\dfrac{2}{T_{0}}\int_{-\dfrac{T_{0}}{2}}^{\dfrac{T_{0}}{2}}\delta \left ( t \right )e^{-jK\omega _{0}t}dt=\dfrac{2}{T_{0}}e^{-j0}=\dfrac{2}{T_{0}} $ .

Следовательно,

\begin{center}
	$ \delta _{T}\left ( t \right )=\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{2}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }e^{jK\omega _{0}t} $,
\end{center}
и
\begin{center}
	$ x^{*}\left ( t \right )=\dfrac{1}{T_{0}}x\left ( t \right )\sum_{K=-\infty }^{\infty }e^{jK\omega _{0}t} $.
\end{center}
Найдем преобразование Лапласа от  
$ x^{*}\left ( t \right ) $:

$ L\left \{ x^{*}\left ( t \right ) \right \}=\int_{0}^{\infty }\dfrac{1}{T_{0}}x\left ( t \right )\sum_{K=-\infty }^{\infty }e^{jK\omega _{0}t}e^{-pt}dt= $

$ =\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }\int_{0 }^{\infty}x\left ( t \right )e^{-\left [ p-jK\omega _{0} \right ]t}dt=\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }X\left [ p+jK\omega _{0} \right ] $.

Когда вводилось понятие дискретного преобразования Лапласа, было показано, что:

\begin{center}
	$ L\left \{ x^{*} \left ( t \right )\right \}=X^{*}\left ( p \right )-\dfrac{x\left ( 0 \right )}{2} $,
\end{center}

поэтому:

\begin{center}
	$ X^{*}\left ( p \right )=\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }X\left ( p+jK\omega _{0} \right )+\dfrac{x\left ( 0 \right )}{2} $
.
\end{center}

Так как $ W^{*}\left ( p \right )=L\left \{ w ^{*}\left ( t \right )\right \} $ то:

\begin{center}
	$ W^{*}\left ( j\omega  \right )=\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }W\left ( p-jK\omega _{0} \right )+\dfrac{w\left ( 0 \right )}{2} $
.
\end{center}

(При нулевых начальных условиях).

Для КПК  импульсной системы имеем:

\begin{center}
	$ W^{*}\left ( j\omega  \right )=\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }W\left [ j\left (\omega + K\omega_{0}  \right ) \right ]
+\dfrac{w\left ( 0 \right )}{2} $.
\end{center}

Рассмотрим физический смысл полученного выражения:

	\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{G113_3}
\end{figure}

Пусть:	 
\begin{center}
		 
$ x\left ( t \right )=\cos \omega t= \dfrac{e^{j\omega t}+e^{-j\omega j}}{2}=\dfrac{x_{+}}{2}+\dfrac{x_{-}}{2} $.
\end{center}

В связи с тем, что мы рассматриваем линейную систему, продемонстрируем прохождение сигнала:

\begin{center}
	$ x_{+}\left ( t \right )=e^{j\omega t} $.
\end{center}

Тогда:

\begin{center}
	$ x_{+}^{*}\left ( t \right )=\dfrac{1}{T_{0}}x_{+}\left ( t \right )\sum_{K=-\infty }^{\infty }e^{jK\omega _{0}t} $=
$ \dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }e^{j\left ( \omega +K\omega _{0} \right )t} $=
$ =\dfrac{1}{T_{0}}\left \{ e^{j\omega t} +e^{j\left ( \omega +\omega _{0} \right )t}e^{j\left ( \omega -\omega _{0} \right )t}+...\right \} $
.
\end{center}

Импульсный элемент как бы размножает спектр выходного сигнала:

	\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{G113_4}
\end{figure}

Для линейной системы можно рассматривать независимо происхождение каждой гармонической составляющей через непрерывную часть:

$ y_{+}\left ( t \right )=\dfrac{1}{T_{0}}\left \{ W\left ( j\omega  \right )\cdot e^{j\omega t}+W\left [ j\left ( \omega -\omega _{0} \right ) \right ]\cdot e^{j\left ( \omega -\omega _{0} \right )t} +W\left [ j\left ( \omega +\omega _0 \right ) \right ]\cdot e^{j\left ( \omega +\omega _{0} \right )t} +...\right \} $.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{G113_5}
\end{figure}


	\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth} 
		
		{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{G113_6}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.7\linewidth} 
		В реальной системе, поэтому суммировать бесконечное число слагаемых не придется.
	\end{minipage}
\end{figure} 
y(t) – полигармонический сигнал. В момент замыкания импульсного элемента:

\begin{center}
	$ y\left [ i \right ]=\cfrac{1}{T}\sum_{K=-\infty }^{\infty }W\left [j\left ( \omega +K\omega _{0} \right )  \right ]e^{j\left ( \omega +K\omega _{0} \right )iT_{0}} $,
\end{center}

так как $ \omega _{0}T_{0}=2\pi $; $ e^{j2\pi}=1 $ , то:
\begin{center}
	$ y\left [ i \right ]=\left [ \dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty } W\left [ j\left ( \omega +K\omega _{0} \right ) \right ]\right ]e^{j\omega iT_0} $,
\end{center}

иначе говоря, огибающая импульсов, полученных в момент съема на 

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{G113_7}
\end{figure}

выходе непрерывной части есть гармонический сигнал частоты входного сигнала:
Кроме того, подтверждается, что:

\begin{center}
	$ W^{*}\left ( j\omega  \right )=\dfrac{1}{T_{0}}\sum_{K=-\infty }^{\infty }W\left [ j\left ( \omega +K\omega _{0} \right ) \right ] $.
\end{center}

Эта формула позволяет рассчитать частотные характеристики импульсной системы по частотным характеристикам приведенной непрерывной части.
	 
